Brian W. Aldis

Lato Helikonii

W człowieku jest symetria świetna, Proporcje wiążą jego członki, podobieństwem K-ojarzą wszechświat z pojedynczym życiem; Najdalsze części ciała są rodzeństwem: Głowa jest siostrą stopy i nić je sekretna Łączy z przypływem i księżycem. Człowiek na każdej swojej drodze Spotkać może liczniejsze, niż spostrzega, sługi: Depcze je, choć mu niosą pocieszenie, Kiedy choroba umęczy go srodze. O, potężna Miłości. Być światem i drugi Świat mieć na każde swe skinienie'

George Herbert Człowiek

I. WYBRZEŻE BORLIEN

Fale szły ukosem plaży, cofały się i podchodziły od nowa. Pochód fal rozbijał się o masyw zwieńczonej zielenią skały przybrzeżnej. Niby głaz graniczny dzieliła płycizny od otchłani. Niegdyś była częścią góry w głębi lądu, nim wulkaniczne spazmy cisnęły ją w wody zatoki. Teraz nosiła własne imię. Nazywano ją Skałą Linien. Od niej wziął nazwę ten skrawek ziemi i zatoka Grawabagalinien. Za skałą po horyzont rozpostarło migotliwe lazury Morze Orłów. Fale, mętne od zebranego po płyciznach piachu, biły z pluskiem o brzeg i rozpuszczały zagony białej piany, które zapędzały się na plażę i lubieżnie tonęły w piasku. Opłynąwszy bastion Skały Linien fale z różnych stron schodziły się przy plaży, zalewając ją ze zdwojonym rozmachem i kipiąc wokół nóg złoconego tronu i nóg czterech fagorów stawiających tron w piasku. W kipieli nurzało się dziesięć różanych palców stóp królowej Borlien. Pozbawieni rogów ancipici zastygli w bezruchu. Mimo panicznej obawy przed wodą trwali w mlecznej powodzi, co najwyżej strzepując uchem. I mimo że nieśli swój królewski ciężar przez pół mili od pałacu Grawabagalinien, nie było po nich widać zmęczenia. Niczym nie okazywali, że dokucza im skwar. Nie okazali też zainteresowania, gdy królowa nago zstąpiła z tronu w morze. Na wydmie za plecami fagorów dwaj niewolnicy z rasy ludzkiej rozpięli namiot pod okiem pałacowego majordoma, który własnoręcznie rozkładał barwne madiskie kobierce. Drobne fale lizały kostki królowej Myrdeminggali. Ją to borlieński lud nazywał królową królowych. Myrdeminggali towarzyszyła córka poczęta z królem, księżniczka Tatra, i kilka przybocznych dam dworu. Księżniczka skakała przez fale, piszcząc z radości. W wieku dwóch lat i trzech tennerów uważa się morze za ogromne, nierozumne, przyjazne stworzenie. - Och, jaka wielka fala, patrz, mamo! Największa ze wszystkich! I druga... idzie tutaj... oooch! Jaki potwór, wysoki do nieba! Och, one są coraz większe! Coraz większe i coraz większe, mamo, mamo, zobacz! Zobacz tylko tę teraz,

zobacz, zaraz buchnie i... ooch, już idzie druga, jeszcze większa! Zobacz, zobacz, mamo! Słysząc zachwyty córki nad drobnymi łagodnymi falami, królowa z powagą kiwała głową, lecz spojrzeniem tonęła w dali. Na południowym widnokręgu zbierały się ołowiane chmury, zwiastuny bliskiej już pory monsunów. Morskie tonie syciły barwę, dla której określenie "lazurowa" było zbyt ubogie. Obok lazurów widziała królowa akwamaryny, turkusy i szmaragdy. Na palcu nosiła kupiony od domokrążcy w Oldorando pierścień z kamieniem - rzadkim i nieznanego pochodzenia - harmonizującym z kolorami morza o poranku. Miała uczucie, że jej los, i los córki, jest wobec życia tym, czym ten kamyk wobec oceanu. Z owej kolebki bytu przychodziły fale, budzące zachwyt Tatry. Dla dziecka każda fala stanowiła osobne wydarzenie, niepowtarzalne przeżycie oderwane od tego, co minęło i musiało nadejść. Każda fala była jedyną falą. Tatra żyła jeszcze w wiecznej teraźniejszości dzieciństwa. Królowej fale mówiły o ciągłym przemijaniu, wspólnym zarówno dla oceanu, jak i dla losów świata. W tych losach było i odtrącenie przez męża, i armie maszerujące za widnokręgiem, coraz większy skwar i żagiel codziennie z nadzieją wypatrywany na horyzoncie. Nie było dla niej ucieczki od żadnej z tych spraw. Przeszłość i przyszłość, obie współistniały w jej groźnej teraźniejszości. Krzyknąwszy Tatrze na do widzenia, pobiegła przed siebie i zanurkowała w fale. Brała rozbrat z maleńkim wylęknionym dziecięciem płycizn, aby poślubić ocean. Pierścień błysnął jej na palcu, gdy przecięła dłońmi toń. Woda lubieżnie pieściła członki i chłodziła rozkosznie. Moc oceanu przenikała ciało. Na wprost bieliła się linia przyboju, wytyczając granicę między wodami zatoki a pełnym morzem, gdzie wielki prąd wschodni, oddzieliwszy skwarny kontynent Kam-panniat od mroźnego Hespagoratu, toczył wody dookoła świata. Poza tę granicę Myrdeminggala nigdy nie wypływała bez wodnych przyjaciół u boku. Wodni wasale już przybywali, zwabieni intensywną aurą jej kobiecości. Otoczyli królową zwartym kołem. Nurkując z nimi słuchała muzyki głosów przemawiających w tonalnym, wciąż jeszcze niezbyt zrozumiałym języku. Ostrzegali królową, że zaraz się coś wydarzy - coś nieprzyjemnego wychynie z morskiej toni. Królowa była w Grawabagalinien wygnanką, zesłaną w zapadły kąt na samym południu Borlien, do starożytnej krainy, nawiedzanej przez upiory wojsk poległych tu dawno temu. Tyle jej się ostało z całego królestwa. Ale odkryła inne - wśród fal. Dokonała odkrycia przypadkiem, wypłynąwszy kiedyś w morze podczas menstruacji. Swoim zapachem zwabiła wodnych przyjaciół. Od tego spotkania zawsze towarzyszyli królowej, która w ich kompanii zapominała o wszystkim, co utraciła i co jej zagrażało. Pośród orszaku wodnych wasali Myrdeminggala obróciła się na wznak, wystawiając delikatności ciała na żar wysoko stojącej Bataliksy. Szum wody

wypełnił uszy królowej Miała drobne piersi o cynamonowych sutkach, szerokie usta, cienką kibic Jej skora lśniła w promieniach słońca Opodal swawoliły damy z ludzkiej świty Niektóre wypłynęły aż pod Skałę Lmien, inne hasały po plaży, wszystkie podświadomie przyjmując królową za punkt odniesienia Ich okrzyki tłumił łoskot fal Za plażą w oddali, poza wodorostami wyrzuconymi przez fale na brzeg, ponad urwistym brzegiem wznosił się białozłoty pałac Grawabagali-men, przytułek dla wygnanej królowej, oczekującej rozwodu - lub śmierci z ręki mordercy Pływakom jawił się pałac jako malowane cacko Fagory stały nieruchomo na plaży Hen na morzu tkwił nieruchomy żagiel Południowe chmury jak gdyby stanęły w miejscu Wszystko stanęło Tylko czas płynął Mijał połdzien - nikt z wyższych sfer nie przebywałby pod gołym niebem po wschodzie obu słone na tych szerokościach geograficznych U schyłku połdnia chmury spiętrzyły się groźniej, żagiel odszedł pomyślnym halsem na wschód, dążąc do portu w Ottassolu W wybranej przez siebie porze fale przyniosły ludzkie zwłoki To była owa nieprzyjemność, przed którą ostrzegali królową wodni wasale Pisnęli ze wstrętem Kołysząc się jak żywy i jak gdyby z własnej woli, topielec opłynął ostrogę Skały Limen i utknął w płytkim rozlewisku Leżał tam niedbale na brzuchu Mewa przysiadła mu na łopatce Myrdeminggala dostrzegła błysk bieli i popłynęła to cos obejrzeć Jedna z dam dworu z odrazą w oczach JUŻ oglądała tę niezwykłą rybę Gęste czarne włosy były Zjezone pod wpływem słonej wody Wywichnięte ramię obejmowało szyję Wzdęte ciało zdążyło JUŻ podeschnąc w słońcu zanim na me padł cień królowej Zwłoki spuchły od rozkładu Chmara maleńkich krewetek kłębiła się w rozlewisku, objadając złamaną w kolanie nogę Dama dworu przewróciła trupa końcem stopy na plecy Wiiące się rybkosmoczki zwisały gęstwiną z twarzy, chciwie wyżerając usta i oczodoły Nawet blask Batahksy nie przerwał im biesiady Usłyszawszy dreptanie małych nóżek królowa obróciła się z gracją Schwyciła Tatrę, podrzuciła ponad głowę, wycałowała, uspokoiła ciepłym uśmiechem i z dziewczynką w ramionach wybiegła na piasek Biegnąc wezwała majordoma - SkufBar' Zabierz to z naszej plaży Zakop czym prędzej Za starymi wałami Sługa powstał z cienia namiotu, otrzepał czarfral z piasku - Tak jest o Pani - rzekł W środku dnia targana niepokojami królowa wpadła na lepszy sposób pozbycia się trupa - Zabierzesz zwłoki do pewnego człowieka w Ottassolu - poleciła swemu maleńkiemu maj ordomowi utkwiwszy w nim baczne spojrzenie -Ten człowiek

kupuje trupy. Weźmiesz też list, ale nie do anatoma. Anatomowi nie waż się zdradzić, od kogo przychodzisz, rozumiesz? - Co to za jeden, o Pani? SkufBar wyglądał jak chodząca niemoc. - Nazywa się KaraBansita. Tylko nie wymawiaj przy nim mego imienia. Podobno jest kuty na cztery nogi. Starając się ukrywać swoje niewesołe myśli przed służbą nigdy nie przypuszczała, że nadejdzie dzień, w którym jej dobre imię będzie zależało od dyskrecji KaraBansity. Drewniane, skrzypiące ściany pałacu stały na labiryncie chłodnych podziemi. Kilka piwnic zapełniały sterty lodowych bloków, wyrąbanych z lodowca w dalekim Hespagoracie. O zachodzie obojga słońc majordom SkufBar zszedł do lodowni, trzymając tranową latarnię ponad głową. Za SkufBarem dreptał mały niewolnik, dla pewności uczepiwszy się rąbka jego czarfrala. W swoistej samoobronie SkufBar wyrobił sobie zapadłą pierś, pękaty brzuch i przygarbione plecy, by tym wyraźniej objawiać znikomość własnej osoby i unikać wszelkich możliwych obowiązków. Obrona okazała się nieskuteczna. Królowa wyznaczyła mu robotę. Założył skórzane rękawice i skórzany fartuch. Ściągnął rogożę ze sterty lodu, oddał latarnię chłopcu i chwycił czekan. Dwoma ciosami oddzielił jeden blok od sąsiednich. Taszcząc złom lodu i postękiwaniem okazując, jakie to strasznie ciężkie, wdrapał się pomalutku na schody i dopilnował, by chłopiec zamknął drzwi. Na powitanie wybiegły olbrzymie ogary, patrolujące mroczne korytarze. Nie szczekały poznawszy SkufBara. Z blokiem lodu wyszedł tylnymi drzwiami na dziedziniec. Stał i nasłuchiwał, jak chłopiec niewolnik mocno rygluje drzwi od wewnątrz. Dopiero wówczas ruszył przez dziedziniec. Świeciły gwiazdy i niekiedy zamigotała na niebie zorza, oświetlając mu drogę pod drewnianym łukiem nad wrotami stajni. Owionął go zapach łajna mustangów. W mroku czekał rozdygotany stajenny. W Grawabagalinien każdy był niespokojny po zmierzchu, wieść bowiem niosła, że wojownicy poległej armii wyruszają wtedy na poszukiwanie przyjaznych oktaw śródziemnych. Ciemności kryły szereg prze-stępujących z nogi na nogę mustangów. - Czy gotowy mój wierzchowiec, chłopcze? - Tak, panie. Stajenny przysposobił mu jucznego musłanga do drogi. Na grzbiecie zwierzęcia umocował podłużny wiklinowy kosz, używany do przewozu produktów wymagających lodu dla zachowania świeżości. Z ostatnim sieknięciem SkufBar spuścił lodowy blok do kosza, na podściółkę z trocin. - Teraz bierzmy razem topielca, chłopcze, tylko żebyś mi się nie zerzygał. Wyłowione w zatoce zwłoki leżały w kałuży morskiej wody pod ścianą stajni. Przywlekli je wspólnie, dźwignęli i ułożyli na lodzie. Z niejaką ulgą domknął wyścielane wieko kosza. 10

- Ależ toto wstrętnie zimne - rzekł stajenny, wycierając dłonie w czarfral. - Mało kto lubi ludzkie zwłoki - powiedział SkufBar, ściągając rękawice i fartuch. - Na szczęście lubi je ten astrolog z Ottassolu. Wyprowadził mustanga ze stajni, mijając przy wale barak kordegardy, z której okien wyglądały zaniepokojone twarze pałacowych gwardzistów. Król przydzielił swej odtrąconej królowej jedynie starych lub tchórzem podszytych ludzi do obrony. SkufBar sam był niespokojny i wciąż strzygł oczyma na wszystkie strony. Niepokoił go nawet odległy huk morza. Przystanął dopiero za obwałowaniem, odetchnął i spojrzał za siebie. Bryła pałacu rysowała się łamanymi konturami na tle mrowia gwiazd. Tylko w jednym jej miejscu jaśniało światełko. Tam stała na balkonie kobieca postać, zwrócona twarzą ku krainie w głębi lądu. SkufBar kiwnął głową, jakby przytakując własnym myślom, skręcił na nadmorską drogę i skierował łeb mustanga ku wschodowi, w kierunku Ottassolu. Królowa Myrdeminggala dość wcześnie wezwała majordoma. Mimo głębokiej wiary była po kobiecemu przesądna i znaleziony w morzu topielec wzbudził w niej strach. Dopatrzyła się w nim zapowiedzi własnej śmierci. Ucałowawszy księżniczkę TatramanAdalę na dobranoc, odeszła pomodlić się w swej sypialni. Dzisiejszego wieczoru Akhanaba nie natchnął królowej nadzieją, chociaż obmyśliła maleńki plan wykorzystania trupa do zbożnych celów. Żyła w strachu, przeczuwając, co król uczyni z nią - i z jej córką. Dobrze wiedziała, że dopóki żyje, zagraża królowi swoją popularnością, a przed królewskim gniewem nic jej nie obroni. Istniał ktoś, kto może by ją obronił, pewien młody generał, ale akurat walczył w Zachodnich Wojnach i nie odpowiadał na wysłany list. Za pośrednictwem SkufBara wysłała drugi list. Niebawem do odległego o sto mil Ottassolu miał z jej małżonkiem zawitać poseł Świętego Cesarstwa Pannowalu. Nazywał się Alam Esomberr i przywoził królowej do podpisu akt jednostronnego zerwania małżeństwa. Na myśl o tym przechodził ją zimny dreszcz. Wyprawiła do Alama Esomberra list z prośbą o obronę przed małżonkiem. Umyślnego posłańca zatrzymałby byle patrol królewski, natomiast niepozorny człowieczek z jucznym zwierzakiem przemknie się niepostrzeżenie. Przy kim znajdą trupa, przy tym nie będą szukać listu. List nie był zaadresowany do posła Esomberra, tylko do Jego Świątobliwości CSarra we własnej osobie. C'Sarr miał powody, aby darzyć niechęcią króla, więc chyba przyjmie pobożną królową pod swoje skrzydła i ocali jej życie. Stojąc boso na balkonie zapatrzyła się w mrok nocy. W duchu ubawiło ją to, że pokłada tyle wiary w jakimś liście, kiedy cały świat może właśnie zmierza ku śmierci w płomieniach. Spojrzenie królowej powędrowało w stronę północnego horyzontu. Płonęła tam kometa YarapRombra - symbol zagłady dla jednych, zbawienia dla drugich. Krzyknął nocny ptak. Wsłuchiwała się w krzyk jeszcze 11

długo potem, gdy ucichł, tak jak śledzimy nóż bezpowrotnie idący na dno w przezroczystej toni. Naocznie stwierdziwszy, że jej majordom jest w drodze, wróciła do łóżka i zaciągnęła jedwabne zasłony. Długo leżała z otwartymi oczyma. Pył nadmorskiej drogi bielał w mroku. Krocząc przy swym ładunku SkufBar z obawą zerkał na wszystkie strony. Mimo to aż podskoczył, gdy jakiś człowiek wyszedł z ciemności i kazał mu stanąć. Nieznajomy nosił broń i z postawy wyglądał na żołnierza. Był jednym z ludzi opłacanych przez króla JandolAn-ganola, aby mieli oko na wszystkich, którzy opuszczali pałac bądź przybywali do królowej. Powąchał kosz. SkufBar wyjaśnił, że wiezie zwłoki na sprzedaż. - Czyżby królowa aż tak cienko przędła? - spytał strażnik, po czym SkufBar ruszył w swoją stronę. Szedł równym krokiem, czujnie nasłuchując dźwięków innych niż skrzypienie kosza. Na wybrzeżu grasowali przemytnicy i jeszcze gorsze typy. Borlien toczyło Zachodnie Wojny z Randonanem i Kace, toteż bandy żołnierzy, piratów lub dezerterów często plądrowały okolicę. Po dwóch godzinach marszu SkufBar powiódł musłanga do drzewa, które rozpościerało konary ponad drogą. Stąd droga prowadziła stromo pod górę, dalej łącząc się z południowym gościńcem biegnącym z Ottassolu na zachód, do samej granicy z Randonanem. Podróż do Ottassolu zajęłaby całą dobę, bite dwadzieścia pięć godzin, lecz istniały sposoby podróżowania wygodniejsze niż dreptanie u boku objuczonego bydlęcia. Uwiązawszy je pod drzewem SkufBar wlazł po pniu i zasiadł w niskim rozgałęzieniu. Czekając trochę przysypiał. Obudzony turkotem wozu zsunął się na ziemię i przycupnął na poboczu. W błyskach zorzy na niebie rozpoznał woźnicę. Gwizdnął, usłyszał gwizdnięcie w odpowiedzi, i wóz przystanął pomalutku. Powoził FloerKrak, jego ziomek z tych samych stron Borlien. Całe lato małego roku woził raz w tygodniu płody okolicznych gospodarstw na targ. Nie był uczynny, ale nie miał nic przeciwko podwiezieniu SkufBara do Ottassolu, skoro zyskiwał drugie zwierzę na zmianę między dyszle. Stał tylko tyle, by SkufBar uwiązał swą juczną chabetę z tyłu do drabiny i wsiadł na wóz. FloerKrak strzelił z bata i pojechali. Ciągnął ich płowobrązowy, wytrzymały mustang. Mimo ciepłej nocy FloerKrak wdział na drogę gruby płaszcz i kapelusz z szerokim rondem. Przy koźle sterczał miecz w żelaznym uchwycie. Ładunek stanowiły cztery czarne prosiaki, daktyle, gwing-gwinki i sterta warzyw. Prosiaki huśtały się bezradnie w siatkach za burtami wozu. SkufBar wcisnął plecy w deski oparcia i zasnął z czapką na oczach. Obudziło go podskakiwanie kół na wyschniętych koleinach. Brzask bielił gwiazdy na powitanie Freyra. Łagodny powiew przynosił zapachy ludzkich siedzib. Pomimo ciemności, które wciąż kryły ziemię, chłopi już byli na nogach, 12

w drodze na pola. Szli cicho jak duchy, czasami tylko pobrzękując niesionymi narzędziami. W swym niespiesznym kroku i pochyleniu głów ku ziemi zachowali pamięć o zmęczeniu, z jakim wczoraj wieczorem wracali do domów. Mężczyźni i kobiety, młodzi i starzy, wieśniacy sunęli na różnych poziomach, jedni powyżej gościńca, inni poniżej. Wyłaniający się z wolna pejzaż powstawał z klinów, ukosów, ścian i spłowiałej brązowej barwy, jak maść mustanga. Wieśniacy też należeli do pejzażu tej wielkiej lessowej niziny, zajmującej całą południową część tropikalnego kontynentu Kampanniat. Sięgała prawie granic Oldorando na północy, a na wschodzie rzeki Takissy, nad którą leżał Ottassol. Niezliczone rzesze wieśniaków ryły w tym ile przez niezliczone lata. Kolejne pokolenia wznosiły, rozgrzebywały i na nowo wznosiły te same nasypy, ściany i groble. Nawet w porach takiej suszy, jak obecna, musieli uprawiać lessy ci, których przeznaczeniem było zmuszanie ziemi do rodzenia plonów. - Prrr... - zawołał FloerKrak, dojeżdżając do przydrożnej wioski. Grube lessowe wały strzegły skupiska chat przed rozbójnikami. Wyłamane przez zeszłoroczny monsun wrota leżały nie naprawione do tej pory. W ani jednym oknie nie paliło się światło, choć mrok wciąż był gęsty. Kury i gęsi żerowały pod glinianymi ścianami lepianek, na których wymalowano apo-tropaiczne symbole religijne. Trochę wesela miał w sobie jedynie ogień rozpalony w piecyku przed wrotami. Doglądający ognia stary kramarz nie musiał głośno zachwalać swych wypieków - zapach rozchodził się wokoło. Staruch sprzedawał placki. Wychodzący nieprzerwanym sznurem wieśniacy kupowali placki i jedli idąc do roboty. FloerKrak szturchnął SkufBara pod żebra i wskazał batem sprzedawcę. Zrozumieli się bez słów. SkufBar zlazł z wozu i na zesztywniałych nogach poszedł kupić śniadanie dla nich obu. Placki z rozżarzonych szczęk żelaznej formy trafiały wprost do rąk nabywców. Łapczywie pochłonąwszy swój placek, FloerKrak przeszedł na tył wozu, gdzie legł do snu. SkufBar zmienił musłangi w zaprzęgu, ujął lejce i strzelił z bata. Dzień się dłużył. Przybyło wozów na gościńcu. Odmienił się krajobraz. W pewnych miejscach gościniec schodził poniżej poziomu terenu, tak że nie było widać nic prócz brunatnych skarp uprawnych pól. W innych biegł szczytem grobli i wtedy mogli podziwiać szeroką panoramę rolniczej krainy. We wszystkich kierunkach ciągnęła się płaska jak stół równina, usiana przecinkami pochylonych sylwetek. Przeważały linie proste. Pola i dachy były kwadratowe. Drzewa rosły w szpalerach. Rzeki rozprowadzono kanałami i nawet łodzie na kanałach miały prostokątne żagle. Pejzaż pejzażem, upał upałem - tego dnia temperatura przekraczała pięćdziesiąt stopni - a chłopi harowali od świtu do nocy. Warzywa, owoce i przetacznik, główne uprawy rynkowe, wymagały troskliwej pielęgnacji. Zgiętym grzbietom było obojętne, czy pali je jedno słońce, czy oba. Freyr jaśniał okrutnie, w przeciwieństwie do matowoczerwonej tarczy 13

Batahksy Nikt me miał wątpliwości, które z nich panuje w niebiosach Podro/m wracający z położonego bliżej równika Oldorando opowiadali, jak lasy stają w ogniu za sprawą Freyra Mimo powszechnej wiary zejuz wkrótce Freyr strawi cały świat w pożodze, trzeba było nadal okopywać zagony, a delikatne sadzonki zraszać wodą Woź zbliżał się do Ottassolu Wioski zmknęły z oczu Jedynie pola sięgały po widnokrąg, zwodniczo falujący w upale Gościniec zszedł w wąwóz, pomiędzy dwie ziemne ściany wysokie na trzydzieści stop Wioska zwała się Mordki Zlezli z wozu i wyprzęgli mustanga, który legł między dyszlami dopóki mu me przyniesiono wody Oba drobne, ciemnej maści zwierzaki padały z nóg ze zmęczenia Po obu stronach gościńca widniały wyloty wąskich tuneli Promienie słoneczne wpadały do nich równiutko wyciętymi prostokątami światła Z tunelu wyszli na otwarty dziedziniec, głęboki niczym studnia Wydrążona w ziemi karczma zajmowała jedną jego stronę Światło z dziedzińca rozjaśniało wnętrze karczmy Po przeciwnej stronie mieściły się malutkie izby mieszkalne, podobnie wygrzebane w lessie Kwiaty w doniczkach ożywiały ich ochrowe fasady Wieś tworzyła rozciągnięty labirynt podziemnych tuneli i dziedzińców jak odkryte studnie, z których wiele miało schody wiodące na powierzchnię, gdzie teraz pracowała większość mieszkańców Mordek Dachami domostw były pola Pojedli i popili wina - On trochę podsmiarduje - zauważył FloerKrak - Nie żyje JUŻ od jakiegoś czasu Morze go wyrzuciło, a królowa znalazła na plaży Moim zdaniem, został zamordowany najprawdopodobniej w Ottassolu i wrzucony z mola do morza Prąd zniósł trupa do Grawabagahmen Wracali z karczmy - Ani chybi zły to znak dla królowej królowych - rzekł FloerKrak Długi kosz leżał z tyłu wozu, przy warzywach Woda z topniejącego lodu ściekała na ziemię, gdzie leniwe spirale pyłu zdobiły marmurkowym wzorem powierzchnię kałuży Muchy brzęczały wokół wozu Wyjechali z wioski, mając JUŻ tylko ostatnie parę mil do Ottassolu - Kiedy kroi JandolAnganol zechce wyprawie kogoś na tamten świat, to wyprawi SkufBar aż podskoczył - Królowa zbyt jest kochana Wszędzie ma przyjaciół Pomacał list w wewnętrznej kieszeni na piersi, znajdując poparcie dla swoich słów Królowa ma potężnych przyjaciół - A ten woli się zemc z jedenastoletnią smarkulą - Jedenaście lat i pięć tennerow - Co za różnica Obrzydliwość 14

- Pewnie, że obrzydliwość - przytaknął SkufBar. - Jedenaście i pół, też coś! Cmoknął wargami i gwizdnął. Popatrzyli na siebie, wyszczerzywszy zęby w uśmiechu. Wóz ciągnął w stronę Ottassolu, a za wozem ciągnęły muchy. Wielkie miasto Ottassol było niewidoczne. W chłodniejszych czasach leżało na równinie, dziś równina leżała na nim. Ludzie i fagory mieszkali w podziemnym labiryncie. Na wypalonej słońcami powierzchni pozostały po Ottassolu jedynie drogi i pola, podziurawione prostokątnymi szybami w. ziemi. Na dnie tych szybów kryły się miejskie place otoczone fasadami domów, które z zewnętrznych kształtów ocaliły tylko te fasady. Miasto było z ziemi i z jej odwrotności, podziemnej pustki, było negatywem i pozytywem gleby, jak gdyby przeżartej przez dżdżownice geometrii. Ottassol liczył sześćset dziewięćdziesiąt pięć tysięcy mieszkańców. Obszaru portu nie dało się zmierzyć okiem i nawet sami ottassolczycy nie zdawali sobie sprawy z jego ogromu. Łaskawa gleba, klimat i położenie geograficzne sprawiły, że przerósł borlieńską stolicę Matrassyl. Stałą rozbudowę podziemi, często na wielu poziomach, zatrzymała dopiero rzeka Takissa. Pod ziemią biegły brukowane ulice, niejedna dostatecznie szeroka, by pomieścić dwa mijające się wozy. Taką ulicą SkufBar prowadził objuczonego koszem mustanga. FloerKraka pożegnał na targowisku przy wjeździe do miasta. Za sobą wlókł taki smród, że przechodnie oglądali się, zatykając nosy. Z lodowej bryły została ledwie odrobina wody na dnie kosza. - Anatom i astrolog - zagadnął przechodnia - Bardol KaraBansita? - Zaułek Straży. Przed licznymi tu kościołami nagabywali o jałmużnę wszelkiej maści żebracy, żołnierze ranni w niegdysiejszych bitwach, kaleki, mężczyźni i kobiety o straszliwie spotworniałej skórze. Mijał ich obojętnie. Pikubiki zanosiły się śpiewem w klatkach na każdym rogu i na każdym placu. Nie było dwóch pikubików o podobnych trelach, toteż ptaki służyły jako swoiste drogowskazy nawet dla ślepca. SkufBar przewędrował kawałek miejskiego labiryntu, pokonał kilka szerokich stopni w dół do Zaułka Straży, aż dotarł pod drzwi z tabliczką, na której wypisano imię Bardola KaraBansity. Pociągnął za dzwonek. Szczęknął odsuwany rygiel, drzwi stanęły otworem. Na progu stanął fagor w zgrzebnej konopnej szacie. Obojętne spojrzenie wiśniowych oczu uzupełnił pytaniem: - Czego chcesz? - Anatoma. Uwiązawszy musłanga do słupka SkufBar wszedł do małej sklepionej komory. Była tu lada, a za nią drugi fagor. Pierwszy odmaszerował korytarzem, 15

muskając szerokimi barami ściany. Przecisnął się przez kotarę do mieszkalnej izby, której kąt zajmowało łoże. Na łożu anatom zażywał rozkoszy z małżonką. Znieruchomiał, słuchając tego, co miał do przekazania nieczłowieczy sługa człowieka, po czym westchnął. - Pies z wami tańcował, zaraz przyjdę. Dźwignął się na nogi i opierając plecy o ścianę podciągnął spodnie oraz wolno i starannie obciągnął czarfral. Małżonka cisnęła w niego poduszką. - Może choć raz byś zapomniał o innych rzeczach, ośle? I dokończył to, co zacząłeś? Wyrzuć tych głupków. Pokręcił głową, aż mu się zatrzęsły pyzate policzki. - Zegar świata ma swój własny chód, moje śliczności. Pochuchaj, żeby ci nie ostygła do mojego powrotu. Ja nie kieruję krokami ludzi. Minąwszy korytarz przystanął w progu swej pracowni, by rzucić okiem na przybysza. Z Bardola KaraBansity był potężny chłop, nie tyle wysoki, co zwalisty, o władczym głosie i masywnej czaszce, może nie mniejszej niż fagorza. Na czarfralu nosił szeroki skórzany pas, a przy nim nóż. Mimo że wyglądał jak zwykły rzeźnik, KaraBansita słusznie uchodził za człowieka kutego na cztery nogi. SkufBar nie mógł zachwycać swym sterczącym brzuszyskiem i zapadłą piersią, i KaraBansita nie krył, że nie jest zachwycony. - Mam zwłoki do sprzedania, panie. Ludzkie zwłoki. KaraBansita bez słowa skinął na fagory. Poszły po zwłoki, wspólnie je przyniosły i złożyły na ladzie. Trociny i okruchy lodu obklejały trupa. Anatom i astrolog zbliżył się o krok. - Trochę skruszał. Skąd to wytrzasnąłeś, człowiecze? - Z rzeki, panie. Łowiłem ryby. Gazy tak rozdęły ciało od wewnątrz, że wylazło z odzieży. KaraBansita przewrócił trupa na plecy i zza koszuli wyciągnął mu jakąś martwą rybkę. Cisnął ją SkufBarowi pod nogi. - To jest tak zwany rybkosmoczek. Dla tych spośród nas, którzy kochają prawdę, to w ogóle nie jest ryba, tylko morska larwa wiją wutry. Morska. Słonowodna, nie słodkowodna. Dlaczego łżesz? Czyżbyś zamordował biedaka? Wyglądasz mi na mordercę. Znam się na frenologii. - Zgoda, panie, jeśli chcesz koniecznie wiedzieć, znalazłem topielca w morzu, tak jak mówisz. Nie chciałem, żeby to się rozniosło, ponieważ służę królowej. KaraBansita nie spuszczał z niego oczu. - Więc powiadasz, że służysz Myrdeminggali, królowej królowych, tak, oszuście? Zasługuje na dobrych pachołków i dobry los, taka piękna pani. Wskazał tanią reprodukcję portretu królowej w kącie pracowni. - Służę jej chyba nie najgorzej. Ile dostanę za zwłoki? - Ten szmat drogi przewędrowałeś za dziesięć roonów. ani roona więcej. 16

W dzisiejszych grzesznych czasach mogę mieć truposza do krajania na każdy dzień tygodnia. I to świeższego niż twój. - Powiedziano mi, że dostanę pięćdziesiąt, panie. Pięćdziesiąt roonów, panie. Z chytrym spojrzeniem SkufBar zatarł dłonie. - Jak to się stało, że zawitałeś tu ze swym cuchnącym przyjacielem w chwili, gdy sam król z posłem Świętego CSarra przybywają do Ottassolu? Masz jakieś powiązania z królem? SkufBar rozłożył ręce, kuląc się nieco. - Mam powiązania jedynie z mustangiem przed domem. Zapłać mi, panie, dwadzieścia pięć, a natychmiast wracam do królowej. - Wy, psiekrwie, wszyscy jesteście chciwi. Nie dziwota, że świat schodzi na psy. - Skoro tak, panie, to wezmę dwadzieścia. Dwadzieścia roonów. KaraBansita zwrócił się do bliższego z pary fagorów, który stał w pogotowiu, omiatając białawym mleczem nozdrza. - Zapłać człowiekowi i wyrzuć go za drzwi. - Ile zzzapłać? - Dziesięć roonów. SkufBar podniósł lament. - No dobrze. Piętnaście. A ty, mój dobrodzieju, przekaż swej królowej wyrazy szacunku od KaraBansity. Pogrzebawszy w konopnej siermiędze fagor dobył chudej sakiewki. SkufBar porwał trzy złote monety z wyciągniętej ku niemu sękatej dłoni o trzech palcach. Z markotną miną pośpieszył do drzwi. KaraBansita z miejsca polecił jednemu ze swych nieludzi zarzucić trupa na ramię - co zostało spełnione bez widocznej odrazy - i podążył za nim przez mroczny korytarz, pełen osobliwych woni. Anatom równie dobrze znał się na gwiazdach, jak i na jelitach, a jego domostwo, z kształtu podobne trochę do kiszki i wijące się daleko w głąb lessu, miało osobne wejścia do pracowni tak licznych, jak liczne były zainteresowania gospodarza. Wkroczyli do prosektorium. Promienie słońca wpadały ukośnie przez dwa kwadratowe okienka w ziemnych ścianach, grubych jak wał forteczny. Fagor stawiał swe płaskie stopy wśród roziskrzonych drobin światła. Do złudzenia przypominały brylanty. Były to szklane okruchy rozsiane przez astrologa w trakcie obróbki soczewek. Panował tu naukowy bałagan. Na jednej ścianie wymalowano dziesięć domów zodiaku. NaJiBAY trzy ciała - wielkiej ryby, mustanga i fagora, w różnych stadiach dysekcji. dyslanga otworzono niczym księgę, usunąwszy miękkie części dlalo(r)iażenią^ebeŁ ^kręgosłupa. Na pobliskim stole leżały karty •aa ^ ag papieru, na których KaraBansita wykonał szczegółowe rysunki anatomiczne mar twego zwierzęcia, kolorowymi tuszami barwiąc różne części. Fagor zrzucił grawabagalinieńskie zwłoki z barków i zaczepił je do góry nogami na drążku, wbijając dwa haki pomiędzy ścięgna piętowe a kości. Wywichnięte ramiona zwisły, dłonie jak kraby spoczęły na posadzce. KaraBansita odprawił kuksańcem pomocnika. Nie znosił ancipitów, którzy byli jednak tańsi niż służba, a nawet niż niewolni ludzie. Krytycznie przyjrzawszy się zwłokom KaraBansita wyciągnął nóż i rozciął ubranie trupa. Nie zważał na smród rozkładu. Nieboszczyk był młody, miał dwanaście lat, może dwanaście i pół, najwyżej dwanaście i dziewięć tennerów. Ubrany był prosto i z cudzoziemska, ostrzyżony na marynarską modłę. - Z Borlien to ty chyba nie jesteś, mój przystojniaku - powiedział KaraBansita do trupa. - Pewnikiem z Dimariamu - ubranko modne w Hes-pagoracie. Fałda wzdętego brzucha nakrywała pas zapięty na gołym ciele. KaraBansita odpiął pas. Brzuch nagle oklapł, odsłaniając ranę. Anatom naciągnął rękawiczkę i wraził w ranę palce. Napotkał przeszkodę. Po kilku próbach wyszarpnął zakrzywiony, szary róg ancipicki, który przebiwszy śledzionę utknął głęboko w trzewiach. Zaciekawiony obejrzał róg. Para ostrych krawędzi czyniła z rogu poręczną broń. Brakowało rękojeści, w jakiej był kiedyś osadzony - zapewne zabrało ją morze. Z nowym zainteresowaniem popatrzył na topielca. Zagadka zawsze sprawiała mu przyjemność. Odłożywszy róg zajął się pasem. Przedniej roboty, ale pospolity, do nabycia wszędzie, na przykład w Osoilimie, gdzie pielgrzymi na pęczki sprzedawali takie wyroby. Po wewnętrznej stronie była maleńka kieszonka zapinana na zatrzask. KaraBansita odpiął zatrzask. Z kieszonki wyjął przedmiot niepojęty. Marszcząc czoło położył to coś na swej dużej, upapranej dłoni i podszedł do światła. Nigdy nie widział czegoś podobnego. Nawet nie potrafił rozpoznać metalu, z jakiego zostało to wykonane. Zabobonny lęk targnął trzeźwą duszą anatoma. Mył przedmiot pod pompą, usuwając resztki krwi i piasku, gdy do pracowni zajrzała jego żona, Bindla. - Bardol? Co ty tu jeszcze robisz? Myślałam, że wracasz do łóżka. Wiesz, czego pilnowałam dla ciebie, żeby nie ostygło? - Rozkosznej rzeczy, ale mam coś do roboty. Posłał jej jeden ze swych poważnych uśmiechów. Była w średnim wieku - dwadzieścia osiem lat i jeden tenner, prawie o dwa lata młodsza od małżonka - i trochę już siwiały jej bujne kasztanowe włosy, ale wciąż go zachwycała pozą kobiety świadomej swych dojrzałych wdzięków. Właśnie uroczo marszczyła nos z przesadną odrazą do zapachów w pracowni. - Żebyś chociaż pisał swój traktat o religii, czym się zwykle wykręcasz. - Wolę te smrody - mruknął. - Zboczeniec. Religia jest wieczna, a smrody nie. < 18

- Wręcz przeciwnie, moje ty długopięknonogie slicznosci religie zmienia się bez przerwy Tylko smrody są wiecznie te same I to cię raduje7 Nie odpowiedział, wycierając szmatką do sucha swe cudowne znalezisko - Popatrz na to Zbliżywszy się położyła mu dłoń na ramieniu - Na Patrzycielkę' - wykrzyknął w nabożnym podziwie Bindli zaparło dech, gdy podsunął jej cudo przed oczy Pasek misternej metalowej plecionki niby bransoleta, a w mej przezroczysta płytka, w której świeciły trzy grupy cyfr Wodząc palcem odczytał cyfry na głos razem T Bmdlą 06 16 ^5 12 37 76 19 20 14 Cyfry migały i zmieniały się na ich oczach Oniemieli ze zdumienia małżonkowie spojrzeli na siebie I ponownie na c\terki - Nigdy me widziałam takiego amuletu - ze strachem powiedziała Bmdla Znów się zagapili jak urzeczeni Cyferki były czarne na złotym tle KaraBansita odczytał je głośno 06 20 25 13 00 00 19 23 44 Przytknął urządzenie do ucha, nasłuchując, czy wydaje jakiś dźwięk, ale w tej samej chwili wahadłowy zegar na ścianie za jego plecami zaczął wybijać trzynastą Ten zegar o skomplikowanym mechanizmie zbudował KaraBansita za swych młodych lat W poglądowy sposób zegar KaraBansity wskazywał pory wschodów i zachodów obu słone, Batahksy i Freyra, oraz jednostki rachuby czasu - sto sekund w minucie, czterdzieści minut w godzinie, dwadzieścia pięć godzin w dobie, osiem dni w tygodniu, sześć tygodni w tennerze i dziesięć tennerow w roku mającym czterysta osiemdziesiąt dni Osobny wskaźnik tysiąca ośmiuset dwudziestu pięciu małych lat w Wielkim Roku akurat zatrzymał się na cyfrze 381, aktualnym roku według borlienooldorandzkiego kalendarza Bmdla tez przyłożyła ucho do bransolety i tez nic nie usłyszała - Czy to jakiś zegar7 - Chyba tak Środkowe cyfry wskazują godzinę trzynastą czasu borhen-skiego Zawsze potrafiła poznać, kiedy był zbity z tropu Teraz tez gryzł kostkę palca jak małe dziecko Zobaczyła rząd guziczków na powierzchni bransolety Przycisnęła jeden Trzy grupy innych cyfr pojawiły się w okienkach 19

6877 828 3269 (1177) - Pośrodku jest rok według któregoś ze starych kalendarzy. Jak to działa? Wcisnął guziczek i wróciły poprzednie cyfry. Umieścił bransoletę na stole i pożerał ją oczyma, dopóki Bindla nie wsunęła jej sobie na rękę. Dopasowując się, bransoleta natychmiast opięła pulchny nadgarstek. Bindla pisnęła. KaraBansita podszedł do półki, na której stały sfatygowane uczone księgi. OmiJajęc starożytny fblidł Testament RayniLayana. wyciągnął oprawne w cielęcą skórę Tablice kalendarzowe wieszczków i astrologów'. Przerzuciwszy kilka stronic, zairzy^ał s'e na jednej i zaczął jechać palcem w dół kolumny. Mieli, co prawda, rok 381 zgodnie z kalendarzem boriienooldorandzkim, jednak nie była to powszechnie przyjęta rachuba. Inne nacje stosowały inne rachuby, wymienione w Tubfc^ch; data 828 była wymieniona. Znalazł ją w zarzuconym dennisarzu, obecnie związanym z magią i okultyzmem. Imię Denniss nosił legendarny król, rzekomo panujący nad całym Kampanniatem. - Środkowe okienko bransolety podaje czas miejscowy... - ponownie wsunął kostkę palca między zęby. - Pomyśleć, że toto wytrzymało pobyt w morzu. Gdzież są dziś mistrzowie, którzy by potrafili zrobić taki klejnot? Musiał jakimś cudem przetrwać od czasów Denmssa... Ujął żonę 7a nadgarstek i razem śledzili ruchliwe cyferki. Oto znaleźli czasomierz nie mający sobie równego pod względem konstrukcji mechanizmu, pewnie i pod względem wartości, na pewno najbardziej zagadkowy przedmiot na świecie. Gdziekolwiek byli mistrzowie - twórcy tej bransolety, musiało to być daleko od Borlien w tym stanie upadku, do którego doprowadził je król JandolAnganol. Jeszcze Ottassol trzymał się jako tako, gdyż port prowadził handel z innymi krajami. Gdzie indziej panowały gorsze warunki - susza, głód i bezprawie. Wojny i utarczki wykrwawiały kraj. Jakiś polityk zręczniejszy od króia, wspierany radami mniej skorumpowanej skritiny, czyli parlamentu. zawarłby pokój z wrogami Borlien i zapewnił dobrobyt ludności własnego kraju. A przecież nie sposób było - choć KaraBansita wciąż nie dawał za wygraną - nienawidzić JandolAnganola, skoro król nie zawahał się zrezygnować ze swojej pięknej żony, królowej królowych, aby poślubić głupiutką smarkulę- półmadiskę. Po cóż Orzeł by miał tak postępować, jeśli nie w celu przypieczętowania sojuszu Borlien z jej odwiecznym wrogiem, Oldorando, dla dobra kraju? JandolAnganol to człowiek niebezpieczny, bez dwóch zdań, lecz tak samo obrywa od losu, jak najpokorniejszy wieśniak. Wiele zawinił pogarszający się klimat. Furia żaru rosła z pokolenia na pokolenie, aż nawet drzewa zaczęły płonąć... - Nie śnij na jciwie - krzyknęła Bindla. - Weź mi zdejmij tę dziwną rzecz z ręki.

II. GOŚCIE W PAŁACU

Prolog wydarzenia, które budziło lęk w królowej, już się rozegrał. Król JandolAnganol wyruszył do Grawabagalinien, aby wziąć rozwód z małżonką. Od Matrassylu, stolicy Borlien, miał pożeglować w dół rzeki Takissy do Ottassolu, a dalej przybrzeżną galerą na zachód, do wąskiej zatoki Grawabagalinien. W obecności świadków król wręczy królowej dyspensę rozwodową, wydaną przez Świętego C'Sarra. Po czym się pożegnają, pewnie na zawsze. Od kiedy powziął ten plan, wzbierała w nim złość na cały świat. Straż pałacowa we wspaniałym ordynku oraz napastliwe dźwięki trąb towarzyszyły paradnej karocy królewskiej przez całą drogę w dół od pałacu na wzgórzu i przez kręte uliczki Matrassylu aż do nabrzeża. W karocy dotrzymywał królowi kompanii jedynie ulubiony faworyt Juli. Ten pozbawiony rogów fagorzy miodek jeszcze miał ciemne włosy w białym futrze. Siedział naprzeciwko swego pana, wiercąc się niespokojnie na myśl o rzecznej podróży. Kapitan przycumowanej galery wystąpił i dziarsko zasalutował królowi wysiadającemu z karocy. - Odbijamy jak najszybciej - rzekł JandolAnganol. Królowa popłynęła na wygnanie z tej samej przystani kilka tennerów temu. Na brzegu rzeki stały gromadki matrassylczyków ciekawych widoku króla o tak dwuznacznej reputacji. Swego władcę przyszedł pożegnać burmistrz. Ani się to umywało do wiwatów tłumu i pożegnalnej owacji na cześć odpływającej królowej Myrdeminggali. Król wkroczył na pokład. Suchy stukot drewnianej kołatki zabrzmiał jak klaśnięcia kopyt na bruku. Wioślarze uderzyli wiosłami. Zluzowano żagle. Podczas odbijania galery od przystani JandolAnganol obejrzał się gwałtownie i utkwił wzrok w burmistrzu Matrassylu stojącym na molo wśród grona rajców wyprężonych sztywno, jakby połknęli kije. Pochwyciwszy królewskie spojrzenie burmistrz kornie schylił głowę, lecz JandolAnganol wiedział, że dostojnika dusi wściekłość. Burmistrz miał władcy za złe wyjazd ze stolicy w chwili, gdy grozi jej niebezpieczeństwo z zewnątrz. Wykorzystując wojnę Borlien przeciwko Ran- 21

donanowi na zachodzie, dzikie ludy Mordriatu chwyciły za broń na północnym wschodzie. Zasępione oblicze burmistrza przesłoniła rufa galery i król odwrócił spojrzenie od przystani. Poniekąd przyznawał w duchu rację burmistrzowi. Z niespokojnych górskich hal i połonin Mordriatu dochodziły wieści, że wódz Unndreid Młot znowu wstąpił na wojenną ścieżkę. Dla podniesienia ducha bojowego Północnym Korpusem Borlieńskim powinien dowodzić królewski syn RobaydayAnganol. Lecz RobaydayAnganol zniknął w dniu, w którym usłyszał o planowanym rozwodzie ojca z matką. - I ufaj tu synowi... - rzucił JandolAnganol na wiatr. Winił syna również za konieczność podjęcia tej swojej podróży. Z nieruchomą twarzą spoglądał na południe, jak gdyby wypatrując tam dowodu wierności. Cienie takielunku zdobiły deski pokładu misterną siecią. Freyr podwoił cienie, wstając w pełnym blasku. Wówczas Orzeł udał się na spoczynek. Schronienie zapewniał mu jedwabny baldachim nad rufówką galery. Tutaj król z towarzyszami u boku spędził większość tej trzydniowej podróży. Kilka stóp poniżej tego miejsca dla uprzywilejowanych siedzieli przy wiosłach na wpół nadzy niewolnicy, ludzie i przeważnie Randonańczycy, gotowi wspomóc żagle, gdy zawiedzie wiatr. Ich fetor niekiedy zalatywał pod baldachim, mieszając się z wonią smoły, drewna i smrodu z zęzy. - Zatrzymamy się w Osoilimie - zarządził król. W Osoilimie, miejscu rzecznych pielgrzymek, zamierzał udać się do świątyni na biczowanie. Jako człowiek religijny pragnął, by Wszechmocny Akhanaba stanął przy nim w mającej nadejść godzinie próby. JandolAnganol był postaci wyniosłej i posępnej. W wieku dwudziestu pięciu lat i paru tennerów wciąż był młodym mężczyzną, choć bruzdy zryły jego władcze oblicze, nadając mu wyraz mądrości, której, zdaniem wrogów, wcale nie posiadał. Głowę nosił dumnie, na podobieństwo swoich łownych sokołów. Właśnie głowa króla ściągała powszechną uwagę, stanowiąc jakby ucieleśnienie głowy państwa. Ostra krawędź nosa, srogie czarne brwi oraz przystrzyżona broda i wąsy, nieco przysłaniające zmysłowe usta, wszystko to podkreślało orli wyraz twarzy JandołAnganola. Oczy miał czarne i bystre; od przenikliwości spojrzenia tych oczu, przed którymi nic się nie ukryło, otrzymał zrodzony po jarmarkach przydomek - Orzeł Borlien. Ludzie z najbliższego otoczenia króla, znawcy charakteru człowieka, twierdzili, że ten orzeł jest zawsze zamknięty w klatce i że królowa królowych nadal ma kluczyk do tej klatki. Na JandolA nganolu ciążyło przekleństwo khmiru, co najlepiej się wykłada jako bezosobowa chuć. całkiem zrozumiała w tak upalnych porach. Częste i szybkie ruchy głową, wyraźnie nieprzystające do spiętego w bezruchu ciała, wyrażały nerwowy tik człowieka, który łudził się, że widzi wyjście z każdej sytuacji. Obrzęd w czeluściach wysokiej skały Osoilimy trwał krótko. JandolAnganol w przesiąkniętym krwią kaftanie wrócił na pokład i galera pożeglowała dalej. Nie 22

wytrzymując okrętowych smrodów król spał nocą na odkrytym pokładzie, na materacu z łabędziego puchu. U nóg króla spał fagorzy miodek Juli. W dyskretnej odległości za królewską galerą żeglował drugi statek, przerobiony z bydłowca. Płynęli nim najwierniejsi królewscy żołnierze z Pierwszej Gwardii Fagorzej. Po południu trzeciego dnia podróży transportowiec zbliżył się do galery, osłaniając ją przy wchodzeniu do wewnętrznego portu w Ottassolu. Bandery oklapły na masztach w dusznej ottassolskiej spiekocie. Tłum zebrał się u nabrzeży. Wśród flag i rozmaitych patriotycznych transparentów widniały też bardziej ponure hasła: IDZIE POŻAR - SPŁONĄ MORZA albo NIE ŻYJESZ Z AKHĄ - UMRZESZ Z FREYREM. Korzystając z okresu powszechnego niepokoju Kościół próbował skruszyć zatwardziałych grzeszników. Spomiędzy portowych magazynów dumnie wymaszerowała orkiestra i rozpoczęła hymn królewski. Jego Królewska Mość zszedł po trapie przy akompaniamencie skąpych oklasków. Komitet powitalny tworzyli członkowie skritiny i miejscy notable. Znając charakter Orła, jak mogli skracali swoje przemówienia, a i mowa króla była krótka. - Zawsze jesteśmy szczęśliwi odwiedzając Ottassol i widząc, jak rozkwita nasz największy port. Nie mogę tu długo zabawić. Wiecie, że czekają nas wielkie wydarzenia. Mam niezłomną wolę wziąć rozwód z królową Myrdeminggalą na mocy rozwodowej dyspensy Wielkiego C'Sarra Kilandera IX, Głowy Świętego Cesarstwa Pannowalu i Świętego Ojca Kościoła Akhanaby, któremu wszyscy służymy w Bogu. Po okazaniu dyspensy królowej w obecności, jak nakazuje mi prawo, pełnomocnych świadków Świętego C"Sarra i po oddaniu dyspensy Świętemu C'Sarrowi będę mógł pojąć i pojmę za prawowitą małżonkę Simodę Tal, córę Oldorando. W ten sposób małżeńskim związkiem potwierdzę związek naszego kraju z Oldorando, ożywię nasze starożytne przymierze i utrwalę wspólną przynależność do Świętego Cesarstwa. Zjednoczeni pobijemy naszych wspólnych wrogów i Borlien będzie wielkie, jak za dni naszych praojców. Rozległy się niemrawe wiwaty i brawa. Większość słuchaczy pośpieszyła obejrzeć wyładunek fagorzego wojska ze statku. Król zrezygnował ze zwyczajowej keedranty na rzecz czarno-żółtego kaftana bez rękawów, wystawiając na pokaz muskularne ramiona. Spodnie z żółtego jedwabiu ciasno opinały mu nogi. Miał juchtowe buty z wywiniętymi cholewami. U pasa krótki miecz. W czarnych włosach nosił wplecione złote koło Akhanaby, z którego łaski władał królestwem. Mierzył komitet powitalny wzrokiem bazyliszka. Pewnie spodziewali się usłyszeć coś konkretniejszego. Sęk w tym, że królowa Myrdeminggalą budziła w Ottassolu miłość równie wielką, jak w Matrassylu. Rzuciwszy krótkie spojrzenie swojej świcie JandolAnganol obrócił się na pięcie i odszedł dumnym krokiem. Przed nim leżały lessowe klify, niskie i szkaradne. Na nabrzeżu rozpostarto pas żółtej tkaniny pod królewskie stopy. Wyminął ją i na przełaj doszedł do podstawionej 23

karocy. Foryś zamknął za nim drzwi pojazdu, który natychmiast odjechał. Przebył sklepioną bramę i z miejsca zatonął w labiryncie Ottassolu. Za karetą podążyła fagorza gwardia. Do wielu rzeczy, których nienawidził, JandolAnganol zaliczał swój ottassol-ski pałac. Humoru nie poprawił mu witający go w progu królewski wikariusz, układny AbstrogAthenat o gębie eunucha. - Wielki Akhanaba z Wami, Panie, szczęście to dla nas ujrzeć oblicze Waszej Królewskiej Mości i gościć Waszą Królewską Osobę wśród nas w chwili, gdy z Randonanu doszły złe wieści o Drugim Korpusie. - O wojskowych sprawach opowiedzą mi wojskowi - rzekł król, wkraczając do westybulu. W środku panował chłód, wciąż ten sam miły chłód, mimo coraz gorętszych pór roku, jednak podziemny charakter budowli przygnębiał króla. Przypominał mu dwa lata zakonnej młodości, spędzone w Pannowalu. Jego ojciec, YarpalAn-ganol, ogromnie tu wszystko rozbudował. Chcąc usłyszeć pochwałę z ust syna, zapytał go, jak mu się nowa siedziba podoba. - Zimna, przeogromna, źle zaplanowana - brzmiała odpowiedź księcia. Zupełny nieuk w sprawach sztuki wojennej, YarpalAnganol, jak zwykle, nie dostrzegał, że podziemnego dworzyszcza nigdy się nie da skutecznie bronić. Dzień napadu na pałac utkwił w pamięci JandolAnganola. Miał wtedy trzy lata i jeden tenner. Z drewnianym mieczykiem hasał po podziemnym dziedzińcu. Naraz jedna z gładkich lessowych ścian poszła w rozsypkę. Wyskoczyło z niej kilkunastu zbrojnych buntowników. Niepostrzeżenie dokonali podkopu. JandolAnganol najchętniej by zapomniał, że wrzasnął ze strachu, nim zaatakował ich swym drewnianym mieczykiem. Szczęśliwym trafem na dziedzińcu odbywała się odprawa wart pod bronią. W zażartej potyczce wybito napastników do nogi. Było to podczas jednej z licznych wówczas rebelii, które YarpalAnganol tłumił bez zbytniej surowości. Nielegalny tunel włączono później do pałacowej zabudowy. Dzisiaj stary król siedział zamknięty w lochu matrassylskiej twierdzy, a warty złożone z ludzi i ancipitów pilnowały korytarzy i dziedzińców ottassol-skiej rezydencji. JandolAnganol mijał kręte korytarze zerkając na niemych wartowników tak, jak gdyby chciał zabić każdego przy najmniejszym poruszeniu. Wieść o złym humorze władcy rozeszła się wśród dworzan. Przygotowano bal, aby go rozweselić. Najpierw jednak musiał wysłuchać raportu o sytuacji na zachodniej rubieży. W górach Chwartu kompania Drugiego Korpusu wpadła w zasadzkę przeważających sił przeciwnika. Walczyła do zmierzchu, a jej niedobitki, ratując się ucieczką, ostrzegły główne siły. Ranny żołnierz przeka- 24

zał do Ottassolu meldunek semaforowym telegrafem wzdłuż Południowego Gościńca - Co z generałem TolramKetmetem9 - Walczy, Panie - odparł kurier JandolAnganol wysłuchał raportu niemalże bez uwagi, po czym zszedł do prywatnej kaplicy na modlitwę i biczowanie Cięgi z rąk lubieżnego Abstrog-Athenata sprawiały prawdziwy boi Dwór mało się przejmował losami wojsk, odległych o niemal trzy tysiące mil - ważniejsze były humory króla, które mogły zwarzyc nastrój wieczornej zabawy Chłosta Orła służyła więc wspólnemu dobru Spiralne schody wiodły w dół do królewskiej prywatnej kaplicy Ten ponury, na pannowalską modłę zaprojektowany przybytek, został wyżłobiony w podles-sowej glinie, do wysokości pasa wyłożonej ołowiową blachą, a od pasa wzwyż - kamieniem Wilgoć łączyła się w krople wody i miniaturowe kaskady Pod witrażowymi kloszami płonęły lampy Snopy światła rozwiesiły prostokąty barw w zawiłgłym powietrzu Przy dźwiękach żałobnej muzyki królewski wikariusz wyjął zza bocznej ściany ołtarza dziesięciorzemienną dyscyplinę Na ołtarzu stało Koło Akhanaby o dwóch falistych promieniach łączących zewnętrzny krąg z wewnętrznym Nad ołtarzem czerwienił się i złocił gobelin przedstawiający Wielkiego Akhanabę w chwale przeciwstawnych bytów Jednego-w-Dwojcy człowieka i boga, dzieciątka i bestii, tego, co doczesne, i tego, co wiekuiste, ducha i kamienia JandolAnganol utkwił spojrzenie w zwierzęcym obliczu bóstwa Czcił je całym sercem Przez całe życie, od młodzieńczych lat spędzanych w pannowal-skim monastyrze, rządziła nim religia Z kolei on sam miał dzięki mej władzę nad poddanymi Niewoliła dworzan i lud To właśnie powszechna wiara w Akhanabę jednoczyła Borlien, Oldorando i Pannowal w chwiejnym przymierzu Bez Akhanaby wszędzie by zapanował chaos i wrogowie cywilizacji wzięliby gorę AbstrogAthenat skinieniem nakazał przyklęknąć królewskiemu grzesznikowi i wygłosił krotką modlitwę nad jego głową - Przychodzimy do Ciebie, Wielki Akhanabo, błagając o grzechów odpuszczenie i brocząc krwią winy Wszystkie występki człowieka są Tobie ranami, Wielki Uzdrowicielu, i czynią Ciebie słabym, o Wszechmocny Przeto wodzisz nas pomiędzy Ogniem i Lodem, aby nasze cielesne powłoki tu na Helikonn doświadczyły wiecznych mąk Żaru i Mrozu, jakich Ty gdzie indziej doświadczasz za nas Przyjmij nasze cierpienie, o Wielki Boże, jako i my przyjmujemy Twoje Rzemienie smagały królewskie plecy AbstrogAthenat był młodzieńcem zmewiesciałej natury, ale rękę miał ciężką i sumiennie wypełniał wolę Akhanaby 25

Po obrządku pokutnym nastąpił obrządek kąpieli i powrót na górę, na hulankę. Tu miast bata fruwały w tańcu spódnice. Muzyka była skoczna, muzykanci tłuści i roześmiani. Król też przybrał twarz uśmiechem i nosił go niby zbroję, nie mogąc zapomnieć, jak obecność królowej Myrdeminggali rozjaśniała niedawno tę salę. Ściany przybrano półdniowymi kwiatami, idrysami i pachnącym gradowinem. Piętrzyły się sterty owoców, połyskiwały dzbany z czarnym winem. Głód kochał wieśniaków, omijał pałace. JandolAnganol siadł i raczył się orzeźwić czarnym winem, własną ręką dodając soku i lodu z Lordrardry do pucharu. Będzie, rzecz jasna, musiał żyć ze smarkatą księżniczką Simodą Tal pod jednym dachem pałacu w Matrassylu, ale któż mu ją każe odwiedzać w łóżku. Doprowadzi swój plan do końca. O niczym innym nie myślał. Wzrokiem szukał na sali posła C'Sarra, dwornego Alama Esomberra. Poznał Alama podczas dwóch lat pobytu w pannowalskim monastyrze i przyjaźnili się od tamtej pory. Ten potężny dostojnik był Jandol-Anganolowi potrzebny do unieważnienia małżeństwa, prawo wymagało bowiem, aby osobisty wysłannik Kilandera IX został świadkiem składania przez króla i królową podpisów na rozwodowej dyspensie i dostarczył C'Sarrowi podpisany dokument. Esomberr powinien już siedzieć obok króla. Poseł Esomberr został jednak zatrzymany niemalże w progu swojej komnaty. Jakiś brzuchaty niechlujny człowieczek o rzadkich tłustych włosach i w zabrudzonym stroju podróżnym wygadał sobie dostęp do jego wypudrowanej poselskości. - O ile dobrze zrozumiałem, nie przynosisz mi rachunku od krawca? Zaprzeczając, niechlujny człowieczek wyjął z wewnętrznej kieszeni list. Wręczył go posłowi. Wiercąc się stał i patrzył, jak Esomberr eleganckim ruchem łamie pieczęć. - List ma być, panie, przekazany... dalej przekazany. Do rąk własnych CSarra we własnej osobie, za przeproszeniem jaśnie pana. - Ja zastępuję C'Sarra w Borlien, mój łaskawco - rzekł Esomberr. Przeczytał list, kiwnął głową i dał doręczycielowi srebrniaka. Człowieczek odszedł mrucząc coś pod nosem. Opuściwszy podziemny dwór skierował się ku uwiązanemu musłangowi i ruszył w drogę powrotną do Grawabagalinien, aby donieść królowej o swym sukcesie. Uśmiechając się do siebie nuncjusz potarł koniuszek nosa. Był smukłym, przystojnym mężczyzną w wieku dwudziestu czterech i pół roku, wystrojonym w bogatą, powłóczystą keedrantę. Powachlował listem. Kazał słudze przynieść portret królowej Myrdeminggali i długo wlepiał oczy w podobiznę. Z każdej nowej sytuacji, zarówno prywatnej, jak i politycznej, należało wyciągać korzyści osobiste. Grawabagalinieńska wycieczka może mu dostarczyć przyjemności, jeśli potrafi z niej skorzystać. Obiecywał sobie, że w Grawabagalinien zastąpi przykazania religijne nakazami rozkoszy. 26

Z chwilą wejścia królewskiej galery do portu mężczyźni i kobiety jęli się gromadzić na zewnętrznym dziedzińcu pałacowym, szukając posłuchania u króla. Zgodnie z prawem wszelkie supliki musiały przechodzić przez skritinę, lecz trudno było wykorzenić starodawny zwyczaj wnoszenia próśb bezpośrednio przed oblicze władcy. Król przedkładał pracę nad bezczynność. Dość mając czekania i patrzenia, jak dworacy wirują w tańcu do utraty tchu, rozpoczął audiencję w sąsiedniej komnacie. Od czasu do czasu głaskał Juliego, który przycupnął pod niewielkim tronem. Jako trzeci suplikant stanął przed królem KaraBansita. Na swój czarfral narzucił wyszywany kaftan. JandolAnganol rozpoznał anatoma po dumnym kroku i ze zmarszczonym czołem odebrał ceremonialny ukłon złożony w stronę tronu. - To jest KaraBansita, Panie - ogłosił kanclerz nowicjusz, stojący po prawicy króla. - Masz jego anatomiczne atlasy w bibliotece królewskiej. - Pamiętam ciebie - rzekł król. - Jesteś przyjacielem mojego byłego kanclerza Sartoriirwrasza. KaraBansita przymrużył nabiegłe krwią oczy. - Tuszę, że Sartoriirwrasz cieszy się życiem, pomimo że jest byłym kanclerzem. - Jeśli ucieczkę do Sibornalu można nazwać radością życia. Czego żądasz ode mnie? - Najsamprzód krzesła, Panie, nogi mnie bolą od stania. Mierzyli się wzrokiem. Wreszcie król skinął na pazia, by przysunął krzesło pod tronowe podwyższenie. Usadowiwszy się niespiesznie KaraBansita powiedział: - Znając Waszą Królewską Mość jako człowieka uczonego, chciałbym Warn pokazać pewien, moim zdaniem, bezcenny drobiazg. - Jako człowiek to ja jestem głupi i nie znam się na pochlebstwach. Jako król Borlien interesuję się wyłącznie polityką i trwałością granic mojego królestwa. - Cokolwiek robimy, tym lepiej nam idzie, im więcej wiemy. Łacniej złamię człowiekowi rękę, jeśli wiem, jak działają jej stawy. JandolAnganol roześmiał się. Nieczęsto można było usłyszeć ten chrapliwy śmiech z jego ust. Pochylił się w przód. - Cóż pomoże nauka na rosnące szaleństwo Freyra? Nawet Wszechmocny Akhanaba jak gdyby nie miał władzy nad Freyrem. KaraBansita przeniósł spojrzenie na podłogę. - Nie znam się na Wszechmocnym, Wasza Królewska Mość. On się do mnie nie odzywa. W zeszłym tygodniu jakiś dobroczyńca ludzkości wysmarował mi na drzwiach hasło "bezbożnik" i mam teraz wizytówkę. - Zadbaj więc o swoją duszę. - Król spuścił z tonu, mówił ciszej i mniej 27

napastliwie. - Jako astrolog co powiesz o zalewającym nas skwarze? Czy rodzaj ludzki zgrzeszył tak ciężko, że wszyscy musimy zginąć w ogniu Freyra? Czy kometa na północnym nieboskłonie jest zwiastunem bliskiej zagłady, jak głosi lud? - Ta kometa, Wasza Królewska Mość, Kometa YarapRombra, jest zwiastunem nadziei. Mógłbym rzecz dokładnie wyłożyć, lecz nie chcę nadużywać Waszej cierpliwości astronomicznymi kalkulacjami. Kometa nosi imię mędrca - kartografa i astronoma - YarapRombra z Kiwazji. On sporządził pierwszą mapę helikońskiego globu, umieściwszy Ottassaal, jak wówczas zwano nasze miasto, w środku mapy, on też nazwał kometę. Było to tysiąc osiemset dwadzieścia pięć lat temu - jeden Wielki Rok. Powrót komety dowodzi, że my krążymy wokół Freyra tak samo, jak kometa, i że z tego zbliżenia wyjdziemy najwyżej leciusieńko osmaleni! Król ważył coś w myślach. - Dajesz mi odpowiedź nauki, tak jak Sartoriirwrasz. Musi być również jakaś odpowiedź religii na moje pytanie. KaraBansita przygryzł kostkę palca. - Co ma Święte Cesarstwo Pannowalu do powiedzenia na temat Freyra? Ze względu na Akhę Pannowal boi się wszelkich zjawisk niebieskich, dlatego uczynił z komety po prostu straszaka na ludzi. Znów ogłasza święte halali, żeby usunąć fagorów spośród nas. Kościół argumentuje, że jeśli wyrżniemy te pozbawione duszy istoty, to zaraz klimat się ochłodzi. Jednak, o ile dobrze rozumiem, w latach lodu Kościół utrzymywał, że też same bezbożne fagory sprowadziły mróz. Więc w tej koncepcji buakuje logiki, jak w każdej koncepcji religijnej. - Nie nadużywaj mojej cierpliwości. Kościół w Borlien - to ja. - Wybacz, Wasza Królewska Mość. Po prostu mówię prawdę. Jeśli ona Was obraża, odpraw mnie, tak jak odprawiłeś Sartoriirwrasza. - Wspomniany twój przyjaciel był za wybiciem fagorów do nogi. - I ja, Panie, jestem za tym, chociaż sam się nimi wysługuję. Jeśli mi wolno znów powiedzieć prawdę, to niepokoi mnie Wasza słabość do ancipitów. Ale ja bym ich nie zabijał z jakichś głupich religijnych powodów. Zabijałbym, bo one są odwiecznym wrogiem ludzkiej rasy. Orzeł Borlien walnął dłonią w poręcz tronu, aż kanclerz nowicjusz podskoczył. - Dość tego. Gadasz od rzeczy, zuchwały gęgaczu. KaraBansita skłonił głowę. - Wasza wola. Panie. Władza poraża głuchotą tych, którzy nie chcą słuchać. To nie ja, Panie, lecz Wy sami nazwaliście siebie głupcem. Dlatego że możecie spiorunować wzrokiem, nie potraficie się uczyć. Na tym polega Wasze nieszczęście. Król powstał. Kanclerz nowicjusz skulił się za tronem. KaraBansita tkwił 28

nieporuszony, tylko na twarz wystąpiły mu białe plamy. Wiedział, że przebrał miarkę. Lecz JandolAnganol wskazał na skurczonego kandydata na kanclerza. - Dość mam ludzi, którzy płaszczą się ze strachu przede mną, jak len tutaj. Doradź mi lepiej niż mój doradca, a zostaniesz kanclerzem - z pewnością równie irytującym, jak twój przyjaciel i poprzednik. Żeniąc się powtórnie, poślubiając córkę Sayrena Stunda, władcy Oldorando, umocnię więzy mojego królestwa ze Świętym Cesarstwem Pannowalu, co będzie źródłem naszej siły. Za to CSarr będzie ode mnie wymagał, abyśmy się pozbyli rasy ancipitalnej, tak jak to czyni Pannowal. Borlien cierpi na brak żołnierzy, więc potrzebujemy fagorów. Czy twoja nauka znajdzie sposób na podważenie edyktu C'Sarra? - Hm. - KaraBansita uszczypnął się w pucołowaty policzek. - W przeciwieństwie do Borlien, Pannowal i Oldorando zawsze nienawidziły fugasów. Oldorando leży na szlaku ancipickich migracji, omijających Borlien. Kapłani toczą stare wojny, tyle że pod nowym pretekstem... Moglibyście, Panie, stanąć na gruncie nauki. Nauki gromiącej ciemnotę Kościoła, za przeproszeniem. - Więc mów, a mój śliczny miodek i ja posłuchamy. - Wy, Panie, zrozumiecie. Wasz miodek - nie. Znacie na pewno ze słyszenia historyczny traktat pod tytułem Testament RayniLayana. W owej księdze czytamy o świątobliwej damie VryDen, żonie mędrca RayniLayana. VryDen zgłębiła kilka tajemnic nieba, które, tak jak i ja, uważała nie za królestwo zła, lecz prawdy. VryDen zginęła podczas wielkiego pożaru Oldorando w dwudziestym szóstym roku. To znaczy, trzysta pięćdziesiąt pięć lat temu - piętnaście pokoleń, aczkolwiek dziś żyjemy dłużej niż w tamtych czasach. Jestem przekonany, że VryDen była osobą z krwi i kości, że nie jest fikcyjną postacią z sagi Lodowych Lat, w co każe nam wierzyć Kościół. - Coś kręcisz - powiedział król. Zaczął się przechadzać wielkimi krokami, a Juli biegał za nim w podskokach. JandolAnganol przypomniał sobie, że królowa wielce ceniła księgę RayniLayana i urywki z niej czytywała Tatrze. - Nie kręcę, wyjaśniam. Taż sama panna VryDen była bezbożniczką, a zatem widziała świat takim, jakim jest, nie zaćmiony urojonymi bóstwami. Do jej dni wierzono, że Freyr i Bataliksa to dwoje żywych strażników, chroniących naszą planetę od wojny w niebiosach. Ta znakomita dama potrafiła za pomocą geometrii przepowiedzieć szereg zaćmień, które zamknęły jej epokę. Krąg wiedzy można poszerzyć tylko o nową wiedzę, ale nigdy nie wiadomo, dokąd prowadzą takie kroki w nieznane. Symbolem Kościoła jest podobny, lecz zamknięty krąg. - Który wolę od twych nieporadnych kroków w ciemność. - Znalazłem sposób, by przeniknąć ciemności i zobaczyć światło. Z pomocą naszego wspólnego znajomego Sartoriirwrasza wyszlifowałem kilka szklanych soczewek, na kształt soczewki oka. Opisał, jak złożyli lunetę. Jak przez lunetę obserwowali fazy Ipokreny i pozostałych planet na niebie. Jak milczeli o swoich odkryciach, niebo bowiem 29

nie cieszyło się najlepszą reputacją wśród narodów w religijnym kręgu Pan-nowalu. - Wędrowcy po kolei ujawniali nam swoje fazy. Niebawem mogliśmy dokładnie przepowiadać zmiany tych faz. To dopiero jest astrologia! Następnie dokonaliśmy z Sartoriirwraszem obliczeń na poparcie naszych obserwacji. W ten sposób odkryliśmy prawa niebieskiej geometrii, które, naszym zdaniem, musiały być znane YarapRombrowi - za co poniósł on męczeńską śmierć z wyroku Kościoła. Zgodnie z tymi prawami planety obiegają słońce Bataliksę po elipsach, a Bataliksa w ten sam sposób obiega Freyra. Promień wodzący czy to planety, czy Bataliksy zakreśla równe pola w równych odstępach czasu. Ponadto odkryliśmy, że szybka planeta, przez VryDen zwana Kaidawem, obiega nie Bataliksę, lecz Helikonię, a zatem jest jej satelitą lub księżycem. Król przystanął jak wryty. - Czy podobni do nas ludzie mogliby żyć na tym Kaidawie? - spytał gwałtownie. Nagły przejaw zainteresowania i niecodzienne pytanie stropiły KaraBansitę. - To ledwie srebrna kulka, Panie, a nie prawdziwa planeta, jak Helikonia czy Ipokrena. Król klasnął w dłonie. - Wystarczy. Dość wyjaśnień. Mógłbyś skończyć jak YarapRombr. Nic z tego nie rozumiem. - Gdyby nam się udało zrozumiale wyjaśnić Pannowalczykom tę mechanikę nieba, to może by zmienili swe przestarzałe poglądy. Gdyby nam się udało przekonać C'Sarra do niebieskiej geometrii, to miast wszczynać święte halali, które burzy ład życia, może by uznał geometrię ludzką i pozwolił ludziom i ancipitom kręcić się wokół siebie na podobieństwo Freyra i Bataliksy. Dalsze rozważania król przerwał mu niecierpliwym gestem. - Nie dzisiaj. Nie mogę wysłuchiwać zbyt dużo herezji naraz, aczkolwiek doceniam chytrość twego umysłu. Lubisz pływać z prądem, tak jak i ja. Po to tu przyszedłeś? KaraBansita wytrzymał ostre spojrzenie króla. - Nie, Wasza Królewska Mość - rzekł po chwili. - Tak jak Wasi liczni wierni poddani przyszedłem mając nadzieję, że Warn coś sprzedam. - Dobył zza pasa znalezioną przy trupie bransoletę z potrójnym układem cyfr i wręczył ją królowi. - Czy Wasza Królewska Mość widział już kiedyś podobne cudo? Jego Królewska Mość obrócił cudo w dłoni, wlepiając w nie zdumiony wzrok. - Tak - rzekł. - Tak, już to widziałem w Matrassylu. Zaiste dziwna rzecz i pochodzi od dziwnego człowieka, który twierdził, że przybywa z innej planety. Z twojego Kaidawa. Po tej zagadkowej wypowiedzi zamknął usta, jak gdyby żałując, że je 30

otwierał. Jakiś czas spoglądał na cyfry znikające i pojawiające się w kunsztownej bransolecie. - Może w wolniejszej chwili mi opowiesz, jak to trafiło do twych rąk. Audiencja skończona. Czekają mnie pilniejsze sprawy. Zamknął bransoletę w dłoni. Na nic się nie zdał rozpaczliwy protest KaraBansity. W postawie króla zaszła nagła zmiana. Gniew płonął mu w oczach, bił z całej twarzy. Wychylony w przód monarcha upodobnił się do drapieżnego ptaka. - Do was, bezbożnicy, nigdy nie dotrze, że Borlien żyje albo umiera ze swoją religią. Czyż zewsząd nie zagrażają nam barbarzyńcy, nie zagrażają niewierni? Imperium nie może istnieć bez wiary. Twoja bransoleta niesie zagrożenie dla imperium, zagrożenie dla samej wiary. Te skaczące cyferki pochodzą ze świata, który może nas zniszczyć... Jestem o tym przekonany - dodał mniej wzburzonym głosem - a człowiek musi żyć i umierać razem ze swymi przekonaniami. Astrolog gryzł kostkę palca, nie mówiąc słowa. JandolAnganol spoglądał nań chwilę w milczeniu, po czym rzekł: - Wróć jutro, jeśli postanowisz zostać moim kanclerzem. Wtedy porozmawiamy dłużej. Tymczasem zatrzymam sobie tę bezbożną błyskotkę. Jak myślisz, co mi odpowiesz? Czy zostaniesz mym głównym doradcą? Widząc, że bransoleta znika w kieszeni króla, KaraBansita dał za wygraną. - Dziękuję Waszej Królewskiej Mości. Co do pytania, będę musiał zasięgnąć rady własnego głównego doradcy, mojej żony... Mijając się z królem, złożył mu niski ukłon na odchodne. O kilka pałacowych komnat dalej poseł C'Sarra gotowi! się do spotkania z królem. Właśnie podziwiał owalną miniaturę królowej Myrdeminggali na kościanej płytce, wyciętej z kła jakiejś morskiej bestii. Miniatura pokazywała nieziemskiej urody twarz o nieskazitelnym czole i w koronie wysoko upiętych włosów. Spod ciężkich powiek spoglądały szafirowe oczy, a kształtna broda łagodziła wyniosłość dumnych rysów. Alam Esomberr widywał je wcześniej na portretach w Pannowalu, gdyż piękność królowej była znana jak świat długi i szeroki. Jej widok podsuwał posłowi Świętego C'Sarra szeregi lubieżnych obrazów. Zaświtała mu też myśl, że niebawem znajdzie się twarzą w twarz z oryginalnym arcydziełem. Przed Esomberrem stali dwaj pannowalscy szpiedzy C'Sarra. Nie odrywając oczu od portretu królowej słuchał ottassolskich pogłosek w ich relacji. Jeden przez drugiego roztrząsali niebezpieczną sytuację królowej po zalegalizowaniu jej rozwodu z JandolAnganolem. Król będzie ją chciał usunąć ze sceny na dobre. Na dobre. 31

Z kolei lud kocha swą królową bardziej niż króla. Kto, jak nie król, wtrącił własnego ojca do lochu i doprowadził własny kraj do ruiny? Lud ma wszelkie powody, aby podnieść bunt, zabić króla i osadzić Myrdeminggalę na tronie. Wszelkie powody. Esomberr spojrzał z politowaniem. - Gnidy - rzekł. - Gęgacze. Babskie języki. Jaki król nie doprowadza własnego kraju do ruiny? Jaki król nie zamknie tatusia w lochu, jeśli tylko zdoła? Jaka królowa nie jest w niebezpieczeństwie? Gdzież jest lud, któremu nie marzy się bunt i obalenie tego czy owego? Gaworzycie sobie o scenie życia, co z tego, że wielkiej, skoro sztuka na niej wciąż ta sama, a role zwykle obsadzone przez naturszczyków - króla gra kroi, a głupek gra głupka. Przelewacie z pustego w próżne. Oldorandzki szpieg dostałby kije za taki raport. Dwaj agenci pospuszczali głowy. - Mieliśmy właśnie zameldować, że oldorandzkie szpicle dwoją się tu i troją. - Miejmy nadzieję, że w przeciwieństwie do was nie spędzają dni i nocy na zalewaniu pały z portowymi dziewkami. Następnym razem oczekuję od was wieści, nie plotek. Szpiedzy z jeszcze niższymi ukłonami odeszli, uśmiechając się szeroko, jakby dostali podwójną zapłatę. Alam Esomberr z westchnieniem popatrzył raz jeszcze na miniaturę królowej. - Jest tak piękna, że musi być głupia albo ma jakąś ukrytą wadę dla równowagi - powiedział na głos. Wsunął miniaturę do kieszeni sakwojaża. Poseł C'Sarra pochodził z arystokratycznego i nader świątobliwego klanu poborców, mających koneksje w podziemnej Świętej Stolicy. Gardził swym ascetycznym ojcem, który jako sędzia Najwyższego Trybunału zapewnił synowi błyskawiczną karierę. Mianowany świadkiem rozwodu przyjaciela, traktował Esomberr tę misję jak wycieczkę. Na wycieczce można sobie trochę pofiglować. Miał coraz większą nadzieję, że pofigluje z królową Myrdeminggalą. Był gotów do spotkania z JandolAnganolem. Wezwał pokojowca. Pokojo-wiec zaprowadził go prosto do króla i JandolAnganol z Esomberrem uściskali się na powitanie jak przyjaciele. Esomberr spostrzegł większą niż dawniej nerwowość w zachowaniu władcy Borlien. Ukradkiem i z boku zerkając na jego brodate wychudłe oblicze, podążył za nim do sali, w której nadal trwała zabawa. Miodek Juli deptał im po piętach. Esomberr obejrzał się ze wstrętem, ale bez słowa. - Tak więc, Janie, obu nam się udało bez przeszkód dotrzeć do Ottassolu. Grabieżcy twoich ziem nie zatrzymali nas w drodze. O ile istniała przyjaźń w ich sferach, o tyle byli przyjaciółmi. Król dobrze pamiętał cynizm Esomberra i nawyk przekrzywiania głowy lekko na bok, jakby w geście naigrawania się ze świata. - Dotychczas omijają nas rozboje Unndreida Młota. Opowiem ci o mej potyczce z Darwłiszem Trupią Czaszką. 32

- Nie wątpię, że wymienieni przez ciebie hultaje to naprawdę straszne łotry. Ciekawe, czy nie byliby nieco sympatyczniejsi, gdyby nosili mniej nieokrzesane imiona? - Mam nadzieję, że niczego ci nie brakuje w komnatach? - Szczerze mówiąc, Janie, twój podziemny pałac budzi we mnie strach. Co będzie, gdy ta wasza Takissa wyleje? - Chłopi postawią tamę z własnych ciał. Jeżeli ci odpowiada dzienna pora, jutro popłyniemy do Grawabagalinien. Dość już zwłoki, no i nadchodzi monsun. Im szybciej uwiniemy się z rozwodem, tym lepiej. - Uwielbiam morskie podróże, pod warunkiem, że są krótkie, a w uszach stale słychać plusk fal na plaży. Podano im wino z kruszonym lodem. - Gryziesz się czymś, kuzynie. - Wszystkim się gryzę, Alam. Wszystkim i niczym. Kiedy jestem bezbronny, bezbronne jest Borlien. Twój pan, C'Sarr, nasz Święty Cesarz, chyba to rozumie. Musimy żyć zgodnie z wiarą. Dla wiary wyrzekłem się Myrdeminggali. - Tak między nami, kuzynie, możemy przyznać, że wiara jest cokolwiek bezcielesna. Natomiast twoja piękna królowa... JandolAnganol bawił się w kieszeni bransoletą odebraną KaraBansicie. Wyczuwał w niej nadmiar "cielesności". Intuicja mówiła królowi, że ten wrogi zdradziecki przedmiot może sprowadzić nieszczęście na kraj. Zacisnął pięść na metalu. Esomberr gestykulował. W przeciwieństwie do królewskich, gesty Esomber-ra były powolne, wystudiowane. - Świat spada na patelnię, o ile nie do pieca Freyra. Jednak skłamałbym mówiąc, że religijne objawienia kiedykolwiek spędziły mi sen z powiek. W rzeczy samej nabożeństwa często kołysały mnie do snu. Każdy kraj ma swoje własne kłopoty. Randonan i ów straszny Młot to twoja działka. Oldorando ma właśnie zatarg z Kace. W Pannowalu znowu nas atakują Sibornalczycy. Wędrują na południe przez Chalce, nie mogąc wytrzymać ani chwili dłużej w swej upiornej ojczyźnie. Silna oś Pannowal - Oldorando - Borlien umocni cały Kampanniat. Pozostałe narody to zwyczajni barbarzyńcy. - Alam, masz mnie pocieszać, a nie przygnębiać w przededniu mego rozwodu z Myrdeminggalą. Poseł wychylił puchar do dna. - Jedna kobieta niewiele się różni od drugiej. Jestem pewny, że znajdziesz upojne szczęście u boku Simody Tal. Nie przeoczył boleści na obliczu króla. JandolAnganol odwrócił wzrok w stronę tancerzy. - Z Simodą Tal powinien się ożenić mój syn - rzekł - ale do niego nic nie trafia. Myrdeminggalą rozumie, że podejmuję ten krok dla dobra Borlien. 3 - Lato Helikonn 33

- Czyżby, na Patrzycielkę? - Sięgnąwszy za pazuchę jedwabnego kaftana Esomberr wyjął list. - Lepiej przeczytaj coś, co właśnie wpadło mi w ręce. Poznając zamaszyste pismo Myrdeminggali, król wziął list drżącą ręką i przeczytał: Do Świętego Cesarza, C'Sarra Kilandera IX Głowy Świętego Cesarstwa Pannowalu w Mieście Pannowal, w kraju tegoż imienia Wasza Świątobliwość - której wiarę gorliwie wyznaje niżej podpisana - wysłuchaj łaskawie niniejszej prośby jednej z Twoich najnieszczęśliwszych córek. Mnie, królową Myrdeminggalę, karze się za nie popełnione zbrodnie. Znajduję się w śmiertelnym niebezpieczeństwie, oskarżona przez króla, mego małżonka, i teścia o udział w spisku przeciwko Sibornaldowi. Wasza Świątobliwość, pan mój, król JandolAnganol wyrządza mi okrutną krzywdę, odprawiwszy od swego boku do tej opuszczonej przez Boga i ludzi nadmorskiej miejscowości. Tutaj mam czekać, aż wedle swej woli król rozprawi się ze mną, ofiar ą jego khmiru. By lam mu wierną żoną przez trzynaście lat i zrodziłam mu syna i córkę. Córka jest jeszcze malutka i została przy mnie. Syn zbuntował się po wygnaniu mnie z dworu i nie wiem, gdzie przebywa. Od kiedy pan mój król uzurpował sobie tron ojcowski, źle dzieje się w naszym królestwie. Król zrobił sobie wrogów z wszystkich dokoła. Usiłując rozerwać ich karzący krąg, planuje dynastyczne małżeństwo z Simodą Tal, córką Sayrena Stunda, władcy Oldorando. Wasza Świątobliwość, jak rozumiem, pochwala ten krok. Sąd Wasz muszę przyjąć w pokorze. Jednak JandolAnganolowi nie dość będzie usunąć mnie za pomocą prawnych kruczków i zechce usunąć mnie na zawsze z doczesnego świata. Przeto błagam Świątobliwego Cesarza, by czym prędzej i na piśmie zakazał królowi wyrządzania jakiejkolwiek krzywdy mnie i moim dzieciom, pod groźbą ekskomuniki. Król przynajmniej wyznaje religijną wiarę; taka groźba wywrze na nim odpowiedni skutek. Wasza zrozpaczona córka w bogu KunegUndunora Myrdeminggala - Cóż, będziemy więc mieli orzech do zgryzienia - z ponurą miną powiedział król, ściskając list królowej. - Ja będę miał orzech do zgryzienia - sprostował Esomberr, odbierając list. 34

Nazajutrz pożeglowali na zachód wzdłuż wybrzeża Borlien. Z królem popłynął nowy kanclerz, KaraBansita. W tym okresie król popadł w nerwową skłonność do oglądania się przez ramię, jak gdyby czul, że obserwuje go Akhanaba, wielki Bóg Świętego Cesarstwa Pannowalu. Ci jednak, którzy obserwowali albo mieli obserwować króla, istnieli \v odleglejszej przestrzeni i czasie, niż JandolAnganol mógl sobie wyobrazić. Należało ich liczyć na miliony. Planeta Helikonia miała wówczas dziewięćdziesiąt sześć milionów ludzi i jedną trzecią tej liczby fagorów. Odlegli obserwatorzy byli jeszcze liczniejsi. Mieszkańcy Ziemi śledzili kiedyś bieg wydarzeń na Helikonii bez większego zaangażowania. W helikońskich przekazach, nadchodzących z Ziemskiej Stacji Obserwacyjnej, widziano zrazu niewiele więcej niż źródło rozrywki. Wszystko to się zmieniało w ciągu stuleci, wraz z przemijaniem Wielkiej Wiosny Helikonii i nadejściem Lata. Obserwacja wciągała jak nałóg. Pod wpływem tego, co widzieli, zmieniali się sami widzowie; powstawała empatyczna więź, mimo znanego faktu, że Teraźniejszość na jednej planecie zawsze była Przeszłością na drugiej. Żywe były koncepcje pogłębiania tej więzi. Coraz większa dojrzałość, coraz większe zrozumienie tego, co winno być sensem istnienia - to wszystko Ziemianie zawdzięczali Helikonii. Odpłynięcie króla z Ottassolu widzieli teraz inaczej niż Tatra swą falę na plaży: nie jako odrębne zjawisko, ale raczej jako kroplę w niepowstrzymanej rzece kosmologii, kultury i historii. Nikt z obserwatorów nie wątpił, że król ma wolną wolę, lecz w którąkolwiek stronę ta nieokiełznana wola by go wiodła, zawsze zamykały się za JandolAnganolem nieskończone fale kontinuum, na których pozostawiał ślad niewiele większy niż kil jego okrętu na toni Morza Orłów. Mimo że Ziemianie patrzyli na ten rozwód ze współczuciem, widzieli w nim nie tyle jednostkowy czyn, co okrutny przykład rozdarcia natury ludzkiej przez błędne romantyczne pojmowanie miłości i obowiązku. Byli do tego zdolni, Ziemia bowiem miała już za sobą spory szmat własnej drogi krzyżowej. Historyczny rozwód JandolAnganola odbył się w roku 381 według miejscowego kalendarza borlienooldorandzkiego. Tajemniczy chronometr wskazywał, że na Ziemi upłynęło właśnie 6877 lat od narodzenia Chrystusa, lecz tego rodzaju zbieżność czasów była pozorna, a rozwodowe wypadki miały się dla Ziemian dopiero urzeczywistnić za następne tysiąc lat. Miejscowe kalendarze nic nie znaczyły wobec kalendarzy kosmicznych. Czas astronomiczny dla układu helikońskiego biegł bez wytchnienia. Planeta ze swymi siostrzycami zbliżała się do periastronu, punktu orbity położonego najbliżej jasnej gwiazdy nazywanej Freyrem. Jeden Wielki Rok obiegu Helikonii wokół Freyra trwał 2952 ziemskie lata - w tym czasie planeta znosiła skrajności żaru i mrozu. Wiosna minęła. Nastało Lato - paraliżujące Lato Wielkiego Roku. Lato 35

diugie na dwa i jedną trzecią stulecia Ziemi. Dla żyjących w tej porze na Helikonii Zima i jej pustkowia należały do świata co prawda żywych, ale tylko legend. Pamięć ludzka miała je przechować do czasu, gdy znów staną się faktem. Ponad Helikonią świeciło jej własne, miejscowe słońce, Bataliksa. Ponad Bataliksą płonął olbrzymi Freyr, towarzysz z układu podwójnego, obecnie wyraźnie od niej jaśniejszy o trzydzieści procent, choć w dwieście trzydzieści sześć razy większej odległości. Nie zapominając o własnej historii obserwatorzy z Ziemi bacznie śledzili bieg wydarzeń na Helikonii. Widzieli, jak dawno temu utkane nici - \v tym najcieńsza nić religii - splotły sieć, w której teraz szamotał się król Borlien.